\newpage
\section{Programaci\'on Din\'amica}

La \emph{``programaci\'on din\'amica''} es una t\'ecnica de desarrollo de algoritmos que es \'util para encarar problemas que exhiben simult\'aneamente dos caracter\'isticas particualres:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Subestructura \'optima:} La \emph{``subestructura \'optima''} es una propiedad que pueden exhibir algunos problemas. Se dice que un problema tiene subestructura \'optima si el mismo cumple que una soluci\'on \'optima del mismo puede ser construida a partir de soluciones \'optimas de sus subproblemas.

Un ejemplo de esto es el problema del camino m\'inimo. Supongamos dos puntos $A$ y $B$, y un camino $c$ que es el m\'as corto entre ellos. Para cualquier par de puntos $A'$  y $B'$ dentro de $c$, el camino m\'as corto $c'$ entre ellos est\'a necesariamente contenido adentro de $c$.

\item \textbf{Soluciones Sobrepuestas:} Al igual que la subestructura \'optima, un problema tiene esta caracter\'istica cuando sub subproblemas comparten soluciones entre ellos. Un ejemplo cl\'asico de este fen\'omeno es el problema de calcular el $n$-\'esimo n\'umero de Fibonacci.

La ecuaci\'on recursiva para calcularlo es $f(n) = f(n-1) + f(n-2)$. Supongamos entonces que queremos calcular $f(5)$. Voy a tener que calcular $f(4)$ y $f(3)$. Pero para calcular $f(4)$ voy a tener que calcular $f(3)$ y $f(2)$. Es decir, voy a tener que calcular $f(3)$ m\'as de una vez.

Uno podr\'ia pensar que ser\'ia una buena idea cachear cada n\'umero de fibonacci calculado para no tener que recalcularlo m\'as de una vez. Esta t\'ecnica se llama \emph{``memoization''} y la manera en la que la voy a implementar a lo largo de los ejemplos es mediante un array llamado $\textbf{S}$.
\end{enumerate}

Es intuitivo notar que los algoritmos de programaci\'on din\'amica que implementan memoization est\'an haciendo un trade off entre complejidad temporal y complejidad espacial, disminuyendo la primera al aumentar la segunda.

Cuando un problema puede ser solucionado combinando soluciones no sobrepuestas de sus subproblemas, esta estrategia se llama \emph{``divide \& conquer''}. Es por eso que mergesort, por ejemplo, no es un problema de programaci\'on din\'amica.

\newpage
\subsection{Problemas cl\'asicos}

\subsubsection{Subsecuencia continua de suma m\'axima}


\noindent\fbox{%
    \parbox{\textwidth}{%
Dado un arreglo $A = \{-6, 2, -4, 1, 3, -1, 5, -1\}$, dicho arreglo tiene varias subsecuencias $s$ continuas, por ejemplo $s_1 = \{1, 3, -1\}$, $s_2 = \{-6\}$, $s_3 = \{-1, 5, -1\}$, etc. Cada una de estas subsecuencias tiene un valor $sum(s_i)$ que representa la suma de todos los elementos de la misma. Encontrar el valor de la subsecuencia de suma m\'axima.
    }%
}

Notar que este problema s\'olo es interesante cuando hay tanto n\'umeros negativos como positivos en el arreglo; ya que si fuesen todos positivos, la soluci\'on es simplemente devolver $sum(A)$, y si fuesen todos negativos, la soluci\'on es devolver el elemento m\'as chico de $A$.

Un ejemplo elemental de esto es, por ejemplo teniendo el arreglo $A = \{ 1, 2, 3, -100, 4, 5, 6\}$. Como la suma de cualquier secuencia continua que no tenga al $-100$ es bastante mayor a la suma de cualquier secuencia que lo tenga, es l\'ogico asumir que la soluci\'on no va a tener al $-100$. Hay dos secuencias continuas de que no lo tienen: $S_1 = \{ 1, 2, 3\}$ y $S_2 = \{ 4, 5, 6\}$. Ac\'a es trivial ver que $sum(S_2)$ es la respuesta al problema.

Pero en el arreglo $A = \{-2, -3, 4, -1, -2, 1, 5, -3\}$ deja de ser tan evidente que el valor buscado es $7$, la suma de la subsecuencia $\{4, -1, -2, 1, 5\}$.

Definimos el array $S$, donde $S_i$ representa a la suma m\'axima de todas las subsecuencias continuas de $A$ que tienen a $A_i$ como \'ultimo elemento. Es decir, $A_i$ tiene que estar, por lo que en cada paso nos interesa saber si vamos a preservar la suma que ven\'iamos armando desde antes o a arrancar con $A_i$ como el inicio de una una subsecuencia nueva. Es decir:

\[
S(i) = \left\{\begin{array}{lr}
    A[i] & \text{si } i = 0\\
    max\{S(i-1) + A[i], A[i] \} & \text{si } i > 0
    \end{array}\right
\]

Entonces el problema se reduce a armar a $S$ mientras vamos buscando el m\'aximo:

\begin{center}
\begin{minipage}{0.78\textwidth}
\begin{lstlisting}[frame=lrtb]
int sum(int* a, unsigned int n) {
  int max = numeric_limits<int>::min();
  int s[n];
  memset(s, -1, sizeof(s));
  for(int i = 0; i < n; ++i) {
    if (i == 0) {
      s[i] = a[i];
    } else {
      s[i] = std::max(a[i], a[i] + s[i-1]);
    }
    if (s[i] > max) {
      max = s[i];
    }    
  }
  return max;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}

\newpage
\subsubsection{Subsecuencia no-continua estrictamente creciente m\'as larga}

\noindent\fbox{%
    \parbox{\textwidth}{%
Dado un arreglo $A = \{3, 2, 6, 4, 5, 1\}$, encontrar una subsecuencia del mismo estrictamente creciente de longitud m\'axima.
    }%
}

Por ejemplo, para el array del enunciado la respuesta es $A = \{2, 4, 5\}$.

Similarmente al problema anterior, vamos a definir un vector de vectores $S$, donde $S_i$ es la subsecuencia de $A$ que termina en $A_i$. 

\[
S_i = \left\{\begin{array}{lr}
    \{ A_i \} & \text{si } i = 0\\
    max\{S_j \textnormal{ tal que } j < i \textnormal{ y } A_j < A_i\} + A_i & \text{si } i > 0
    \end{array}\right
\]

%Es decir, para calcular la subsecuencia que va a estar en $S_i$, lo que hacemos es fijarnos en todas las subsecuencias que calculamos antes. De todas esas, buscamos las de longitudes m\'aximas. Y de esas, seleccionamos alguna que tenga como \'ultimo elemento a algo m\'as chico que $A_i$ y se lo appendeamos.

\begin{center}
\begin{minipage}{1.15\textwidth}
\begin{lstlisting}[frame=lrtb]
vector<int> lis(int* a, unsigned int n) {
  std::vector< std::vector<int> > L(n);
  L[0].push_back(a[0]);
  vector<int> res;

  for(int i = 1; i < n; ++i) {
    int maxLength = numeric_limits<int>::min();
    int maxIndex = 0;

    for(int j = i-1; j >= 0; --j) {
      if((int)L[j].size() > maxLength && L[j].back() < a[i]) {
        maxLength = L[j].size();
        maxIndex = j;
      }
    }
    
    std::vector<int> v;
    if(maxLength != numeric_limits<int>::min()) {
      v = L[maxIndex];      
    }
    v.push_back(a[i]);
    L[i] = v;
  }

  unsigned int maxLength = numeric_limits<unsigned int>::min();
  for(int i = 0; i < L.size(); ++i) {
    if(L[i].size() > maxLength) {
      res = L[i];
      maxLength = L[i].size();
    }
  }

  return res;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}


\newpage
\subsubsection{Longitud de la subsecuencia no-continua com\'un m\'as larga}

\noindent\fbox{
\parbox{\textwidth}{

Dadas dos strings $A$ y $B$, encontrar la longitud de la sub secuencia no necesariamente continua m\'as larga que tengan en com\'un. 

}
}

Por ejemplo, dadas $A = ABC$ y $B = ACB$, la respu\'esta del problema es $2$, ya que tanto $AB$ como $AC$ tienen longitud m\'axima.

Para resolver este problema vamos a definir el concepto de \emph{``prefijo''}. Un prefijo de una secuencia $s$ es una subsecuencia continua de $s$ que llega hasta el caracter $i$. Usando a $A$ como ejemplo, $A_1 = AB$. La idea de la soluci\'on es computar la subsecuencia no-continua com\'un m\'as larga entre $A$ y $B$ para todo par de prefijos posibles. 

Para esto vamos a definir una matriz de enteros $c$, donde $c[i][j]$ contiene el valor de la longitud de la subsecuencia com\'un m\'as larga entre $A_i$ y $B_j$. Si $A$ tiene longitud $n$ y $B$ tiene longitud $m$, el valor de la matriz que resuelve nuestro problema es $c[n][m]$.

Es evidente que para computar el valor de $c[i][j]$ vamos a necesitar saber lo valores de $c[i'][j']$, para todo $i' \leq i$ y $j' \leq j$, pero l\'ogicamente sin tener $i = i'$ ni $j = j'$ al mismo tiempo.

Primero vamos a observar el caso base: $c[i][0] = c[0][j] = 0$. Es decir, si alguna de las dos secuencias est\'a vac\'ia la longitud final de la LCS es $0$. Formalmente:

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\For{$0 \leq i \leq m$}
  \State $c[i][0] \gets 0$
\EndFor
\For{$0 \leq j \leq n$}
  \State $c[0][j] \gets 0$
\EndFor
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Luego vamos a calcular el resto de los valores. Al querer calcular $c[i][j]$ pueden pasar dos cosas:

\begin{itemize}
\item \textbf{Que $x_i$ y $y_i$ sean iguales:} Por ejemplo, $X_i = ABCA$ y $Y_j = DACA$. Como ambas terminan en $A$, la LCS tiene que tambi\'en terminar en $A$. Como $A$ es parte de la LCS, podemos encontrar la LCS final sacando a $A$ de ambas secuencias y buscando la LCS de $X_{i-1}$ ($ABC$) y $Y_{j-1}$ ($DAC$), la cual es $AC$. Luego, agregar a $A$ al final nos deja con $ACA$, que es efectivamente la LCS. Luego, $c[i][j] = c[i-1][j-1] + 1$.
\item \textbf{Que $x_i$ y $y_i$ no sean iguales:} En este caso $x_i$ y $x_j$ no puden ser ambos parte de la LCS (ya que deber\'ian ser el \'ultimo caracter de la misma). Esto significa que pueden pasar dos cosas:
  \begin{itemize}
  \item \textbf{$x_i$ no es parte de la LCS:} lo que significa que la LCS entre $X_i$ y $Y_j$ es la LCS entre $X_{i-1}$ y $Y_j$, lo cual ya tenemos calculado en $c[i-1][j]$.
  \item \textbf{$y_j$ no es parte de la LCS:} lo que significa que la LCS entre $X_i$ y $Y_j$ es la LCS entre $X_i$ y $Y_{j-1}$, lo cual ya tenemos calculado en $c[i][j-1]$.
  \end{itemize}

L\'ogicamente la LCS va a se la que tenga mayor longitud en ambos casos, por lo que $c[i][j] = max\{c[i-1][j],c[i][j-1]\}$.
\end{itemize}

\newpage

Escribiendo la anterior din\'amica m\'as formalmente:

\[
c[i][j] = \left\{\begin{array}{lr}
    0 & \textnormal{si } i = 0 \textnormal{ o } j = 0\\
    c[i-1][j-1] + 1 & \textnormal{si } i,j > 0 \textnormal{ y } x_i = y_j\\
    max\{c[i-1][j],c[i][j-1]\} & \textnormal{si } i,j > 0 \textnormal{ y } x_i \neq y_j\\
    \end{array}\right
\]

Lo que se traduce en el siguiente algoritmo:

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\For{$0 \leq i \leq m$}
  \State $c[i][0] \gets 0$
\EndFor
\For{$0 \leq j \leq n$}
  \State $c[0][j] \gets 0$
\EndFor

\For{$1 \leq i \leq m$}
  \For{$1 \leq j \leq n$}
    \If{$x_i = y_i$}
      \State $c[i][j] \gets c[i-1][j-1]+1$
    \Else
      \State $c[i][j] \gets max(c[i-1][j], c[i][j-1])$
    \EndIf
  \EndFor
\EndFor

\State \texbf{return} $c[m][n]$

\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\newpage
\subsubsection{El problema de la mochila}

El \emph{``problema de la mochila''} es un problema c\'asico de optimizaci\'on combinatoria. Se trata de, dado un conjunto de items, cada uno con un determinado peso y valor, y una mochila que puede soportar hasta cierto peso, encontrar cuantas veces tengo que poner cada \'item para garantizar que la mochila contiene el m\'aximo valor posible.

Este problema tiene diferentes variantes, pero cuando s\'olo tengo un \'item de cada peso, se lo conoce como el \emph{``0-1 knapsack problem''}, que se define formalmente como:

\noindent\fbox{
\parbox{\textwidth}{

Dado un conjunto de $n$ items numerados de $1$ hasta $n$, cada uno con un peso $w_i$ y un valor $v_i$, y una m\'axima capacidad para la mochila $W$:
\[
\textrm{maximizar }\sum_{n=1}^{n} v_ix_i
\textrm{ cumpliendo que } \sum_{n=1}^{n} v_ix_i \leq W \textrm{ y con } x_i \in \{0, 1\}
\]

}
}

La siguiente soluci\'on utilizar programaci\'on din\'amica y corre en tiempo pseudopolinomial. Asumimos que los pesos $w[1], w[2], ..., w[n]$ y el peso m\'aximo de la mochila $W$ son enteros positivos.

Primero definimos una matriz $m[i, w]$ que representa el m\'aximo valor que podemos alcanzar usando hasta el \'item del \'indice $i$ teniendo un peso disponible de $w$. Claramente $m[0,w] = 0$, ya que el valor m\'aximo sin poner ning\'un \'item en la mochila es $0$.

Luego definimos la din\'amica para calcular $m[i,w]$ de la siguiente manera:

\[
m[i,w] = \left\{\begin{array}{lr}
    m[i-1, w] \textnormal{ si } w_i > w\\ 
    max\{ m[i-1,w], m[i-1, w-w_i] + v_i\} \textnormal{ si } w_i \leq w
    \end{array}\right
\]

Por ejemplo, si estamos viendo quinto elemento pueden pasar dos cosas:

\begin{itemize}
\item Que $w[5]$ sea m\'as grande que $w$. Esto significa que ya no nos queda espacio para meter a $w_5$, por lo que no lo metemos, dejando el valor de $m[5, w]$ igual al que ten\'iamos en $m[4,w]$.
\item Que $w[5]$ sea menor o igual a $w$. Esto significa que todav\'ia tenemos espacio suficiente para meter al quinto elemento en la mochila.

Pero que \emph{podamos} meter al quinto elemento no significa que \emph{debamos} hacerlo. Tenemos que elegir el m\'aximo entre \textbf{no} poner al quinto elemento ($m[i-1,w]$) y \textbf{s\'i} ponerlo ($m[i-1, w-w_5] + v_i$). 
\end{itemize}

Es decir, esta din\'amica va reduciendo continuamente la capacidad restante en la mochila llam\'andose recursivamente cada vez con menos espacio disponible, hasta que eventualmente se queda sin lugar.

Para un peso m\'aximo $W$, el valor de la soluci\'on est\'a dado en $m[n,W]$.

\newpage

La siguiente es una implementaci\'on en C++ de la din\'amica anteriormente enunciada. Notar que los arrays son indexados desde $0$ en lugar de $1$.

\begin{center}
\begin{minipage}{1.02\textwidth}
\begin{lstlisting}[frame=lrtb]
void knapsack(int v[], int w[], int n, int W)
{
  int m[2000][2000];
  
  for(int j = 0; j <= W; ++j)
  {
    m[0][j] = 0;
  }

  for(int i = 0; i <= n; ++i)
  {
    for(int j = 0; j <= W; ++j)
    {
      if(w[i] > j)
      {
        m[i][j] = m[i-1][j];
      }
      else
      {
        m[i][j] = max(m[i-1][j], m[i-1][j-w[i]] + v[i]);
      }
    }
  }

  std::cout << "Rta: " << m[n-1][W] << std::endl;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}

Ac\'a queda evidente que el tiempo de ejecuci\'on de la funci\'on depende de los dos ciclos anidados, donde uno va a iterar $n$ veces, siendo $n$ la cantidad de elementos y el otro va a iterar $W$ veces, siendo $W$ el peso m\'aximo de la mochila.

Esto nos deja a la complejidad temporal del algoritmo como $O(nW)$. Notar que la matriz construida tiene que ser de $n$ filas por $W$ columnas, por lo que la complejidad espacial tambi\'en es de $O(nW)$. Es decir, esta soluci\'on es pseudopolinomial en tiempo y espacio.

\newpage
\subsubsection{Subconjunto de suma 0}

Este problema es en realidad un caso especial del problema de la mochila:

\noindent\fbox{
\parbox{\textwidth}{

Dado un array $X = \{a_1, a_2, ..., a_n\}$ determinar si existe una subsecuencia no necesariamente continua de $A$ tal que la suma de todos sus elementos sea 0.

}
}

Por ejemplo, si $X = \{1, -3, 2, 4\}$ la respuesta es \emph{``s\'i''} ya que $1 - 3 + 2 = 0$.

Este problema lo podemos resolver de manera similar al de la mochila mediante memoization.

Vamos a empezar definiendo una matriz booleana $Q$, donde $Q[i][s]$ es verdadero o falso si hay un subconjunto no vac\'io de $x_1$ hasta $x_i$ que suma $s$. Entonces para obtener una soluci\'on del problema tenemos que ver cu\'anto vale $Q[n][0]$.

Luego definimos a $A$ como la suma de todos los valores negativos de $X$ y  ($-3$)a $B$ como la suma de todos los positivos (7). Claramente $Q[i][s]$ es falso si $s < A$ o si $s > B$. Simplemente no se pueden alcanzar esos valores, por lo que los valores de $i$ y de $s$ que nos interesan dentro del problema son $1 \leq i \leq n$ y $A \leq s \leq B$. Vamos a completar $Q$, que inicialmente est\'a vac\'ia:

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | }
    \hline
      & -3 & -2 & -1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\ \hline
    0 &    &    &    &   &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    1 &    &    &    &   &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    2 &    &    &    &   &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    3 &    &    &    &   &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Luego seteamos el caso base: indexando \'unicamente hasta el primer elemento. Es decir, usando s\'olamente el $1$. Si s\'olo podemos agarrar el primer elemento de $X$, entonces la \'unica manera en la que podemos sumar $s$ es cuando ese elemento es igual a $s$:

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\For{$A \leq s \leq B$}
  \If{$x_1 == s$}
    \State $Q[1][s] \gets true$
  \Else
    \State $Q[1][s] \gets false$
  \EndIf
\EndFor
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Lo que nos deja la tabla de la siguiente manera:

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | }
    \hline
      & -3 & -2 & -1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\ \hline
    0 &  F & F  &  F & F & \textbf{T}  & F  &  F & F  & F  & F  & F  \\ \hline
    1 &    &    &    &   &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    2 &    &    &    &   &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    3 &    &    &    &   &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\newpage
Ahora es cuando la cosa se pone m\'as interesante. Tenemos que completar el resto de la tabla hasta llegar a $Q[3][0]$. Al ver $Q[i][s]$ pueden pasar cuatro cosas:

\begin{itemize}
\item \textbf{Que $x_i$ sea igual a $s$.} estamos indexando hasta $x_i$, pero si este $x_i$ es $s$, entonces encontramos un subconjunto que cumple lo pedido: $[x_i]$. Le ponemos \textbf{T}, obviamente.
\item \textbf{Que ya hayamos encontrado un subconjunto anterior que lo cumple.} Si $Q[i-1][s]$ es true, significa que ya existe un subconjunto que suma $s$ y que usa hasta el elemento con \'indice $i-1$. Le ponemos \textbf{T} a la $Q[i][s]$, ya que esto significa que \emph{s\'i} hay un subconjunto que suma $s$ y que usa los n\'umeros disponibles hasta $x_i$.
\item \textbf{Que usando los elementos hasta el anterior a $x_i$ pueda sumar $s-x_i$.} Esto significa que agregando a $x_i$ llego a sumar exactamente $s$, por lo que le ponemos \textbf{T}.
\item \textbf{Que no se cumplan ninguna de las anteriores.} Le ponemos F.
\end{itemize}

Dicho m\'as formalmente:

\begin{algorithm}
\begin{algorithmic}[1]
\For{$1 \leq i < n$}
  \For{$A \leq s \leq B$}
    \If{$x_i == s$}
      \State $Q[i][s] \gets true$
    \ElsIf{$Q[i-1][s] == true$}
      \State $Q[i][s] \gets true$
    \ElsIf{$Q[i-1][s-x_i] == true$}
      \State $Q[i][s] \gets true$
    \Else
      \State $Q[i][s] \gets false$
    \EndIf
  \EndFor
\EndFor
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Siguiendo esta din\'amica la tabla nos queda:

\begin{center}
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | c | }
    \hline
      & -3 & -2 & -1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\ \hline
    0 &  F & F  &  F & F & \textbf{T}  & F  &  F & F  & F  & F  & F  \\ \hline
    1 &  F & F  &  F &   &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    2 &    &    &    &   &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
    3 &    &    &    &   &   &   &   &   &   &   &   \\ \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Efectivamente mostrando la soluci\'on que est\'abamos buscando.

Tambi\'en queda en evidencia que la complejidad del algoritmo es pseudopolinomial en el orden de $\mathcal{O}(s*N)$, donde $s$ es la suma que queremos encontrar y $N$ la cantidad de elementos de $X$.